<resources>
    <string name="app_name">Bertani Padi</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="tikus">Hama Tikus</string>
    <string name="keong_mas">Hama Keong Mas</string>
    <string name="wereng">Hama Wereng</string>
    <string name="walang_sangit">Hama Walang Sangit</string>
    <string name="burung">Hama Burung</string>
    <string name="kresek">Penyakit Hawar Daun Bakteri</string>
    <string name="tungro">Penyakit Tungro</string>
    <string name="kerdil_rumput">Penyakit Kerdil Rumput</string>
    <string name="kerdil_hampa">Penyakit Kerdil Hampa</string>
    <string name="penggerek">Hama Penggerek Batang Padi</string>
    <string name="blast">Penyakit Blast</string>

    <string name="gejala_1">
        "- Padi rusak sejak persemaian sampai penyimpanan.\n"
        "\n- Tanaman banyak bekas potongan dan gigitan.\n"
        "\n- Kerusakan tanaman banyak terlihat pada pagi hari."
    </string>
    <string name="gejala_2">
        "- Batang, tangkai dan helai daun yang rusak\n"
        "\n- Daun dan batang hilang dari pertanaman.\n"
        "\n- Potongan daun dan batang banyak mengambang."
    </string>
    <string name="gejala_3">
        "- Padi rusak saat fase matang susu sebelum panen.\n"
        "\n- Patahnya malai padi dan bulir padi mengering\n"
        "\n- Banyak biji padi hampa dan hilang."
    </string>
    <string name="gejala_4">
        "- Terdapat binatang kecil di tempat lembab.\n"
        "\n- Kematian malai (Bulir padi rusak dan hampa).\n"
        "\n- Tanaman terkena virus penyakit kerdil."
    </string>
    <string name="gejala_5">
        "- Kematian malai (Bulir padi rusak dan hampa).\n"
        "\n- Padi rusak pada fase matang susu.\n"
        "\n- Terdapat bekas tusukan berupa bercak putih."
    </string>
    <string name="gejala_6">
        "- Tanaman layu pada saat fase vegetatif.\n"
        "\n- Tepi daun berwarna hijau keabuan\n"
        "\n- Terdapat daun yang mengering."
    </string>
    <string name="gejala_7">
        "- Perubahan warna dari ujung ke pangkal daun.\n"
        "\n- Warna berubah dari kuning hingga oranye\n"
        "\n- Daun yang masih muda berbentuk melintir.\n"
        "\n- Tanaman padi menjadi kerdil."
    </string>
    <string name="gejala_8">
        "- Pertumbuhan terhambat dan banyak anakan\n"
        "\n- Daun menjadi pendek dan sempit\n"
        "\n- Daun berwarna hijau pucat atau kuning pucat.\n"
        "\n- Daun terdapat bintik-bintik bercak coklat tua."
    </string>
    <string name="gejala_9">
        "- Pertumbuhan terhambat dan banyak anakan\n"
        "\n- Daun berwarna hijau gelap dan daun melintir\n"
        "\n- Tepi daun tidak rata atau bergerigi\n"
        "\n- Malai tidak keluar atau keluar sebagian"
    </string>
    <string name="gejala_10">
        "- Padi menjadi kerdil atau mati\n"
        "\n- Pucuk batang padi kering kekuningan.\n"
        "\n- Bulir padi menjadi hampa."
    </string>
    <string name="gejala_11">
        "- Daun ada bercak coklat berbentuk belah ketupat.\n"
        "\n- Tangkai malai yang busuk mudah patah.\n"
        "\n- Gabah terdapat bercak-bercak kecil yang bulat."
    </string>

    <string-array name="nama_budidaya">
        <item>Pemilihan Bibit</item>
        <item>Persemaian</item>
        <item>Pengolahan Lahan</item>
        <item>Penanaman</item>
        <item>Pemeliharaan</item>
        <item>Pengendalian OPT</item>
        <item>Pemanenan</item>
        <item>Pasca Panen</item>
    </string-array>

    <string-array name="deskripsi_budidaya">
        <item>
            "a. Benih bermutu/bersertifikat.\n"
            "\nb. Benih memiliki berat jenis tinggi, mempunyai mutu fisiologis (daya berkecambah dan vigor) tinggi, mampu memberikan pertumbuhan cepat dan seragam.\n"
            "\nc. Benih murni, bernas, bersih, dan sehat.\n"
            "\nd. Dormansi benih telah terlewati.\n"
            "\nCara pemilihan benih bernas dengan menggunakan larutan garama.\n"
            "\na. Benih dimasukkan ke dalam wadah yang berisi air garam 5%, volume air 2 kali volume benih, kemudian diaduk.\n"
            "\nb. Benih yang terapung, dipisahkan dengan benih yang tenggelam.\n"
            "\nc. Benih yang tenggelam berarti bernas dan baik untuk persemaiand. Sebelum disemai, benih direndam dalam air tawar selama 24 jam dan diperam satu malam."
        </item>
        <item>
            "a. Lahan untuk pesemaian aman dari gangguan binatang, mudah diairi dan tidak dekat lampu untuk menghindari serangan hama.\n"
            "\nb. Media tumbuh pesemaian berupa campuran tanah dengan kompos jerami atau pupuk kandang dan abu dengan perbandingan tanah : kompos : abu 7 : 2 : 1.  Kebutuhan benih 10 kg per ha.\n"
            "\nc. Pesemaian SRI dilakukan dengan cara kering (tidak digenang) dan dilakukan penyiraman setiap hari. Pesemaian bisa dilakukan di lahan sawah, lahan kering atau pekarangan dengan dilapisi plastik atau menggunakan nampan.\n"
            "\nd. Saat benih berkecambah, ditambahkan air.\n"
            "\ne. Pesemaian dipantau setiap 2-3 hari sekali untuk memonitor hama wereng, penggerek batang atau hama lain.\n"
            "\nf. Apabila terpantau hama di persemaian, dikendalikan menggunakan insektisida nabati-hayati.\n"
            "\ng. Bibit dalam pesemaian siap ditanam pada umur 5-7 HSS (hari setelah semai)."
        </item>
        <item>
            "a. Pupuk kompos atau pupuk kandang sebanyak 12 ton/ha ditaburkan merata sebelum bajak singkal atau garu.\n"
            "\nb. Pengolahan tanah ditujukan agar tanah melumpur dengan baik, kedalaman lumpur minimal 20 cm, tanah bebas gulma, pengairan lancar, struktur tanah baik, dan ketersediaan hara bagi tanaman meningkat.\n"
            "\nc. Empat tahapan persiapan lahan, adalah sebagai berikut :\n"
            "\n- Lahan digenangi air setinggi 2-5 cm di atas permukaan selama 2-5 hari sebelum pembajakan.\n"
            "\n- Pembajakan tanah ke-1 sedalam 15-20 cm menggunakan bajak traktor singkal, lalu tanah diistirahatkan (inkubasi) selama 3-4 hari.\n"
            "\n- Perbaikan pematang dan pemopokan dilakukan agar tidak terjadi rembesan air. Pojok petakan dan sekitar pematang yang tidak terbajak, dicangkul sedalam 20 cm. Lahan sawah digenangi air selama 2-3 hari sedalam 2-5 cm.\n"
            "\n- Pembajakan tanah ke-2 dilakukan untuk pelumpuran tanah. Permukaan tanah diratakan menggunakan garu atau papan ditarik tangan. Sisa gulma dibuang atau disingkirkan. Lahan yang telah diolah diistirahatkan 1-2 hari, supaya lumpur stabil."
        </item>
        <item>
            "Kegiatan penanaman meliputi penyediaan bibit, pencaplakan dan tanam bibit. Cara tanam dan jarak tanam SRI adalah jarak tanam longgar/lebar dengan alternatif antara lain: 25 cm x 25 cm atau 30 cm x 30 cm.\n"
            "\na. Penyediaan Bibit"
            "\n- Bibit dicabut saat berumur 5-7 HSS."
            "\n- Mencabut bibit dengan akar penuh dan batang tidak boleh patah."
            "\n- Tidak dianjurkan menanam bibit yang berasal dari penjual bibit siap tanam apalagi tidak jelas varietasnya.\n"
            "\nb. Pencaplakan"
            "\n- Pencaplakan untuk membuat “tanda” jarak tanam secara seragam dan teratur. Ukuran caplak menentukan jarak tanam dan populasi rumpun tanaman per satuan luas."
            "\n- Jumlah rumpun per meter pada berbagai jarak tanam yang dapat dipilih adalah 16 rumpun/m2 = tegel jarak tanam 25 cm x 25 cm, 11 rumpun/m2 = tegel jarak tanam 30 cm x 30 cm, dan 21 rumpun/m2 = jajar legowo 2:1 jarak tanam (25 cm x 12,5 cm) x 50 cm."
            "\n- Pemilihan jarak tanam tergantung kesuburan tanah dan varietas.\n"
            "\nc. Penanaman Bibit"
            "\n- Saat tanam kondisi air macak-macak"
            "\n- Penanaman satu bibit per lubang (tanam tunggal, dangkal dan posisi akar membentuk huruf L)."
        </item>
        <item>
            "a. Penyulaman"
            "\n-  Penyulaman tanaman dilakukan bila ada tanaman mati. Bibit yang digunakan untuk menyulam adalah bibit yang diambil dari sisa bibit pesemaian yang ditanam di pinggir pematang."
            "\n- Penyulaman dilakukan sedini mungkin pada 5-7 HST agar pertumbuhan tanaman seragam.\n"
            "\nb. Pengairan"
            "\n- Pintu masuk air atau inlet dibuat pada pematang bagian depan dekat saluran tersier dan pada ujung petakan sawah dibuat “celah pintu” atau outlet pembuangan kelebihan air."
            "\n- Tinggi celah pintu pembuangan 5 cm dari permukaan tanah/lumpur, dapat bervariasi tergantung fase pertumbuhan tanaman padi."
            "\n- Sepuluh hari pertama setelah tanam, dilakukan penggenangan sedalam 2-5 cm, selanjutnya dibuat macak- macak, seterusnya secara intermitten, yaitu kondisi basah-kering dengan interval 7-10 hari selama fase vegetatif."
            "\n- Selanjutnya pada fase generatif, lahan digenangi lagi hingga ketinggian 2-5 cm di atas permukaan."
            "\n- Lahan dikeringkan pada 10-14 hari sebelum panen.\n"
            "\nc. Penyiangan"
            "\n- Penyiangan dilakukan sebanyak empat kali dengan selang waktu 10 hari. Setiap selesai penyiangan dilakukan penyemprotan suplement Pupuk Organik Cair (POC)/ Mikro Organisme Lokal (MOL)."
            "\n- Penyiangan gulma secara manual dan mekanis menggunakan landak/gasrok atau “hand rotary”. Penyiangan dilakukan pada kondisi air macak-macak.\n"
            "\nd. Pemupukan"
            "\n- Pupuk kompos atau bahan organik yang sudah lapuk diberikan pada saat pengolahan tanah atau menjelang tanam."
            "\n- MOL yang terbuat dari bahan-bahan alami disemprotkan secara periodik 10 hari sekali dimulai dari 10 HST dengan konsentrasi 1-2 l MOL/14 l air. MOL ditujukan sebagai tambahan nutrisi bagi tumbuhan. MOL dapat dibuat antara lain dari bahan limbah sayur-sayuran, buah-buahan, keong mas, buah maja, bonggol pisang, nasi, dan rebung bambu. Sebagai bahan campurannya ditambahkan air bekas cucian beras, gula/molase/air kelapa dan urin sapi/kelinci yang difermentasi selama 10 – 15 hari."
        </item>
        <item>
            "- Tindakan pencegahan terhadap hama dan penyakit dilakukan sesuai kaidah Pengelolaan Hama Terpadu (PHT), melalui pendayagunaan fungsi musuh alami dan pemantaua berkala.\n"
            "\n- Pengendalian hama dimulai saat pengolahan tanah, pesemaian, hingga fase generatif tanaman, berdasarkan pada hasil pemantauan menggunakan pestisida nabati- hayati.\n"
            "\n- Hama dan penyakit dikendalikan dengan menggunakan varietas tahan, menanam secara serentak serta mempergunakan pestisida secara selektif. Penggunaan pestisida kimia hanya dilakukan sebagai langkah terakhir bila ternyata serangan hama dan penyakit belum dapat diatasi."
        </item>
        <item>
            "Panen tepat waktu dengan benar menjamin perolehan hasil panen secara kuantitas maupun kualitas, yang akan menentukan tingkat pendapatan usahatani padi.\n"
            "\n- Panen dilakukan pada saat matang fisiologis yaitu bilamana 95% bulir menguning.\n"
            "\n- Padi yang sudah dipotong segera dirontok dapat menggunakan alat perontok thresher menggunakan alas terpal sebagai penampung gabah, atau combine harvester.\n"
            "\n- Gabah yang telah dirontok dibersihkan dari kotoran dan jerami, menggunakan blower atau penampi jika menggunakan thresher.\n"
            "\n- Gabah dijemur hingga mencapai kadar air sekitar 16% (gabah kering simpan/GKS)."
        </item>
        <item>
            "- Gabah dikeringkan lagi untuk mencapai tingkat kadar air gabah kering giling (GKG) (14%).\n"
            "\n- Gabah dihamparkan merata dengan ketebalan sekitar 5 cm pada lantai jemur atau alas terpal/ plastik tebal, dan gabah dibalik setiap 2 jam.\n"
            "\n- Gabah kering dimasukkan ke dalam karung plastik dan diangkut ke gudang untuk disimpan atau ke pabrik penggilingan."
        </item>
    </string-array>

    <array name="image_budidaya">
        <item>@drawable/bibit</item>
        <item>@drawable/persemaian</item>
        <item>@drawable/pembajakan</item>
        <item>@drawable/penanaman</item>
        <item>@drawable/pemupukan</item>
        <item>@drawable/pengendalian</item>
        <item>@drawable/pemanenan</item>
        <item>@drawable/pasca_panen</item>
    </array>

    <string-array name="nama_penyakit">
        <item>Hawar Daun Bakteri</item>
        <item>Tungro</item>
        <item>Kerdil Rumput</item>
        <item>Kerdil Hampa</item>
        <item>Blast</item>
    </string-array>

    <string-array name="deskripsi_penyakit">
        <item>
            "Penyakit hawar daun bakteri atau kresek disebabkan oleh bakteri Xanthomonas oryzae pv. oryzae (Xoo). Serangan yang terjadi pada awal pertumbuhan menyebabkan tanaman menjadi layu dan mati. Serangan oleh bakteri ini dapat terjadi pada fase vegetatif dan generatif yang mengakibatkan kerusakan tanaman serta menurunkan hasil produksi tanaman padi."
            "\nPenyakit ini termasuk dalam kategori penyakit yang terbawa oleh benih (seed borne diseases). Penyakit akan berkembang dari benih padi yang terinfeksi oleh patogen. Faktor lain yang mempengaruhi perkembangan penyakit hawar daun bakteri adalah penggunaan varietas rentan penyakit hawar daun bakteri, pemupukan tidak berimbang, dan kondisi cuaca (kelembaban tinggi, suhu rendah, curah hujan tinggi dan angin kencang)."
        </item>
        <item>
            "Penyakit tungro disebabkan oleh dua jenis virus yang berbeda yaitu virus bentuk batang Rice Tungro Bacilliform Virus (RTBV) dan virus bentuk bulat Rice Tungro Spherical Virus (RTSV). Kedua jenis virus tersebut dapat menginfeksi tanaman secara bersama-sama. Virus tungro hanya ditularkan oleh wereng hijau atau wereng lainnya. Penularan virus tungro dapat terjadi apabila wereng memperoleh virus setelah mengisap tanaman yang terinfeksi virus kemudian berpindah dan mengisap tanaman sehat."
        </item>
        <item>
            "Penyakit kerdil hampa disebabkan oleh Rice Grassy Stunt Virus (RGSV). Virus tersebut disebarkan oleh hama wereng coklat. Penularan virus tungro dapat terjadi apabila wereng memperoleh virus setelah mengisap tanaman yang terinfeksi virus kemudian membawa virus untuk waktu yang lama dan menginfeksi tanaman baru secara terus-menerus dan merambat. Namun, wereng perlu memakan tanaman yang terinfeksi selama setidaknya 30 menit untuk mengambil virus. Virus ini dapat menginfeksi tanaman bersama-sama dengan virus kerdil hampa padi, dan menyebabkan kerugian yang besar."
        </item>
        <item>
            "Penyakit kerdil hampa disebabkan oleh Rice Ragged Stunt Virus (RRSV). Virus tersebut disebarkan oleh hama wereng coklat. Penularan virus ini dapat terjadi apabila wereng memperoleh virus setelah mengisap tanaman yang terinfeksi virus kemudian berpindah dan menghisap tanaman sehat."
            "\nTanaman akan menghasilkan sedikit atau sama sekali tidak menghasilkan bulir pada keseluruhan tergantung dari seberapa banyak kerusakan yang ada pada tanaman."
        </item>
        <item>
            "Penyakit blas disebabkan oleh jamur Pyricularia  grisea. Jamur P. grisea dapat menginfeksi pada semua fase pertumbuhan tanaman padi mulai dari persemaian sampai menjelang panen. Pada fase bibit dan pertumbuhan vegetatif tanaman padi,  P. grisea menginfeksi bagian daun, disebut blas daun (leaf blast). Pada fase pertumbuhan generatif tanaman padi, menginfeksi leher malai disebut blas leher (neck blast).  Perkembangan parah penyakit blas leher infeksinya dapat mencapai bagian gabah dan patogennya dapat terbawa gabah sebagai patogen tular benih (seed borne)."
        </item>
    </string-array>

    <string-array name="gejala_penyakit">
        <item>
            "a. Tanaman layu pada saat fase vegetatif."
            "\nb. Tepi daun berwarna hijau keabuaan"
            "\nc. Terdapat daun yang mengering."
        </item>
        <item>
            "a. Perubahan warna dari kuning hingga oranye dan terdapat bercak coklat."
            "\nb. Daun yang masih muda berbentuk melintir."
            "\nc. Perubahan warna dari ujung ke pangkal daun."
            "\nd. Tanaman padi menjadi kerdil."
        </item>
        <item>
            "Penghambatan pertumbuhan, anakannya banyak, daunnya menjadi pendek dan sempit, dan tumbuhnya tegak serta berwarna hijau pucat atau kuning pucat. Seringkali pada daunnya terdapat bintik-bintik atau bercak coklat tua. Daunnya kadang-kadang tetap hijau jika diberi pupuk nitrogen yang cukup."
        </item>
        <item>
            "Pertumbuhan terhambat (kerdil), daun berwarna hijau gelap, tepi daun tidak rata, berlekuk-lekuk atau sobek-sobek, terjadi pembengkakan tulang daun atau membentuk puru. Pada stadia bibit akan berkembang daun baru dengan gejala yang jelas seperti daun melintir, dan tepi daun bergerigi pada 2 minggu setelah inokulasi. Pada stadia berbunga, daun atas dan daun bendera menunjukkan gejala melintir, malai tidak keluar atau keluar sebagian, dan dari malai yang sebagian keluar, gabah biasanya hampa."
        </item>
        <item>
            "a. Daun ada bercak coklat berbentuk belah ketupat."
            "\nb. Tangkai malai yang busuk mudah patah."
            "\nc. Gabah terdapat bercak-bercak kecil yang bulat."
        </item>
    </string-array>

    <string-array name="pengendalian_penyakit">
        <item>
            "a. Penanaman Benih dan bibit sehat"
            "\nb. Penanaman menggunakan system Legowo dan system pengairan secara berselang (intermitten irrigation)."
            "\nc. Tidak menggunakan pupuk urea terlau tinggi dan menggunakan pupuk N dan K secara berimbang."
            "\nd. Sanitasi lingkungan sawah dengan menjaga kebersihan sawah dari gulma."
            "\ne. Pengendalian dengan menggunakan dengan varietas tahan penyakit HDB."
        </item>
        <item>
            "a. Menanam padi serempak pada lahan luas minimal 25 hektar."
            "\nb. Mengatur waktu tanam padi dengan sebaik-baiknya agar tanaman padi tidak rentan terhadap penyakit tungro."
            "\nc. Memilih varietas tanaman padi yang berkualitas bagus, sehingga tidak mudah terserang wereng hijau dan virus tungro."
            "\nd. Sanitasi lingkungan atau pembersihan lahan sebelum tanam dari sisa tanaman dan gulma."
            "\ne. Melakukan pemupukan berimbang sesuai dosis."
            "\nf. Menggunakan bahan insektisida pada fase sebelum semai dengan dosis yang masih aman."
        </item>
        <item>
            "a. Melebarkan jarak tanam untuk memungkinkan sinar matahari mencapai pangkal tanaman."
            "\nb. Melakukan rotasi tanaman dan penanaman secara serempak."
            "\nc. Penggunaan varietas yang lebih tahan terhadap serangan."
            "\nd. Penggunaan pupuk secara berimbang."
            "\ne. Menghilangkan sumber infeksi dengan mencabut dan membenamkan tanaman yang sudah terinfeksi ."
            "\nf. Pemanfaatan musuh alami wereng coklat"
            "\ng. Menggunakan insekstisida secara selektif."
        </item>
        <item>
            "a. Penanaman menggunakan varietas unggul tahan wereng coklat"
            "\nb. Menghilangkan sumber infeksi dengan mencabut dan membenamkan tanaman yang sudah terinfeksi."
            "\nc. Melakukan pergiliran tanaman (padi dengan palawijaya), pengaturan air irigasi, dan pemupukan berimbang."
            "\nd. Pengendalian secara biologi dengan memanfaatkan musuh alami wereng coklat sperti laba-laba."
            "\ne. Menggunakan insekstisida secara selektif."
        </item>
        <item>
            "a. Menggunakan Varietas Padi Tahan Blas."
            "\nb. Penggunaan pupuk N sesuai dosis."
            "\nc. Lakukan sanitasi lahan secara berkala."
            "\nd. Penyemprotan fungisida sistemik minimum sekali pada awal berbunga."
            "\ne. Jarak tanam yang tidak terlalu rapat atau menggunakan sistem legowo."
            "\nf. Pemakaian jerami sebagai kompos."
        </item>
    </string-array>

    <array name="image_penyakit">
        <item>@drawable/kresek</item>
        <item>@drawable/tungro</item>
        <item>@drawable/kerdil_rumput</item>
        <item>@drawable/kerdil_hampa</item>
        <item>@drawable/blast</item>
    </array>

    <string-array name="nama_hama">
        <item>Tikus</item>
        <item>Wereng</item>
        <item>Keong Mas</item>
        <item>Walang Sangit</item>
        <item>Burung</item>
        <item>Penggerek Batang Padi</item>
    </string-array>

    <string-array name="deskripsi_hama">
        <item>
            "Tikus sawah (Rattus argentiventer) merupakan hama padi utama di Indonesia, kerusakan yang ditimbulkan cukup luas dan hampir terjadi setiap musim. Tikus memiliki daya adaptasi tinggi, sehingga mudah tersebar di dataran rendah dan dataran tinggi. Mereka suka menggali liang untuk berlindung dan berkembang biak, membuat terowongan atau jalur sepanjang pematang dan tanggul irigasi."
            "\nTikus sawah termasuk omnivora (pemakan segala jenis makanan). Apabila makanan berlimpah mereka cenderung memilih yang paling disukai, yaitu biji-bijian/padi yang tersedia di sawah. Tikus dapat menyerang seluruh fase pertumbuhan tanaman padi bahkan pada fase penyimpanan. Kerusakan terparah terjadi pada fase generatif, karena tanaman padi sudah tidak mampu lagi membentuk anakan baru. Pada umumnya tikus menyerang pada malam hari sedangkan pada siang hari tikus bersembunyi, pada periode bera sebagian besar tikus bermigrasi ke pemukiman dan kembali lagi menjelang fase generatif."
        </item>
        <item>
            "Wereng coklat (Nilaparvata lugens Stal.) merupakan hama dari golongan insekta yang sangat merugikan usaha tani padi. Serangan wereng coklat yang sangat berarti mengurangi hasil padi secara substansial, mengakibatkan kerugian di tingkat petani. Wereng menyerang pada smua stadia pertumbuhan padi dengan cara menghisap cairan tanaman. Populasi tinggi wereng coklat dapat menyebabkan daun berubah kuning oranye sebelum menjadi coklat dan mati. Kondisi ini disebut hopperburn, membunuh tanaman Wereng coklat juga dapat menularkan penyakit kerdil hampa dan kerdil rumput yang sampai saat ini tidak bisa diobati."
        </item>
        <item>
            "Keong mas dapat menyebabkan kerusakan tanaman berkisar 10 – 40%. Keong mas bersifat herbivor yang pemakan segala dan sangat rakus, tanaman yang disukai tanaman yang masih muda dan lunak seperti bibit padi. Apabila habitatnya dalam keadaan kekurangan air maka keong mas akan membenamkan diri pada lumpur yang dalam, hal ini dapat bertahan selama 6 bulan. Bila habitatnya sudah ada airnya maka keong mas akan muncul kembali pada saat pengolahan lahan. Keong mas siap melakukan kopulasi pada saat kondisi air terpenuhi pada areal persawahan. Serangan keong mas pada tanaman padi biasanya pada masa vegetatif dari masa pembibitan. Keong mas ini merusak tanaman padi dengan mengikis (memarut) jaringan tanaman lalu memakannya."
        </item>
        <item>
            "Walang sangit (L. oratorius L) merupakan salah satu hama yang menyerang tanaman padi sawah. Tanaman padi yang terserang walang sangit biasanya ditanam di sawah dekat hutan dan serangan walang sangit juga dapat terjadi pada tanaman padi yang terlambat tanam. Walang sangit mengisap isi biji padi pada bulir matang susu (milk), bulir yang lunak (soft dough), dan bulir yang keras (hard dough). Aktifitas paling banyak walang sangit mengisap bulir padi pada saat pagi dan sore hari."
            "\nHama walang sangit ini pada tanaman padi dapat menyebabkan kehilangan hasil hingga mencapai 50%. Kualitas gabah (beras) yang terserang oleh walang sangit akan berkurang. Diantaranya menyebabkan meningkatnya Grain dis-coloration perubahan warna pada gabah ataupun beras yang dihasilkan. Serangan walang sangit dapat menurunkan produksi dan menurunkan kualitas gabah."
        </item>
        <item>
            "Burung pipit adalah jenis hama dari kelas unggas (aves) pemakan biji-bijian yang menyerang malai pada tanaman padi untuk memakan biji atau bulir padi yang dapat menyebabkan petani mengalami kehilangan 30% sampai 50% hasil produksi. Burung menimbulkan kerusakan parah apabila terjadi perbedaan waktu tanam yang signifikan (lebih dari 3 minggu) daripada hamparan sawah disekitarnya. Burung akan menyerang tanaman yang sudah berumur 70 sampai 80 hari, saat bulir-bulir padi terisi."
        </item>
        <item>
            "Hama Penggerek Batang Padi Putih (Scirpophaga innotata) merupakan ngengat yang menyerang tanaman padi pada semua fase pertumbuhan tanaman mulai dari persemaian hingga menjelang panen. Gejala yang ditemukan sebelum padi berbunga disebut sebagai sundep dan gejala serangan yang dilakukan setelah malai keluar dikenal sebagai beluk."
            "\nNgengat dewasa penggerek batang aktif pada malam hari dan siklus hidup keseluruhan sekitar 40-70 hari. Telur biasanya diletakkan di bawah permukaan daun atau dekat ujung daun dengan ciri seperti gundukan kecil yang diselimuti bulu-bulu halus mengkilap yang berasal dari bulu belakang ngengat induk betina. Telur akan menetas setelah 6-7 hari. Larva kemudian bergerak ke bawah menuju pangkal dan mulai menggerek anakan utama, hingga setelah mulai dewasa beralih ke anakan lainnya. Larva awalnya menyerang akar hingga menyerang batang padi bagian dalam."
        </item>
    </string-array>

    <string-array name="gejala_hama">
        <item>
            "a. Padi mengalami kerusakan sejak dari persemaian hingga dalam penyimpanan."
            "\nb. Tanaman yang terserang banyak bekas potongan dan terdapat bekas gigitan."
            "\nc. Kerusakan tanaman banyak terlihat pada pagi hari."
        </item>
        <item>
            "a. Banyak binatang kecil di tempat lembab, gelap dan teduh."
            "\nb. Banyak malai dan bulir padi yang hampa."
            "\nc. Tanaman terkena virus penyakit kerdil."
        </item>
        <item>
            "a. Daun dan batang hilang dari pertanaman."
            "\nb. Batang, tangkai dan helai daun yang rusak."
            "\nc. Potongan daun dan batang banyak mengambang."
        </item>
        <item>
            "a. Kematian malai (Bulir padi rusak dan hampa)."
            "\nb. Padi rusak pada fase matang susu."
            "\nc. Terdapat bekas tusukan berupa bercak putih."
        </item>
        <item>
            "a. Padi banyak terserang saat fase mata susu sampai padi panen."
            "\nb. Patahnya malai padi dan bulir padi mengering."
            "\nc. Banyak biji hampa dan hilang karena rontok."
        </item>
        <item>
            "a. Padi menjadi kerdil atau mati"
            "\nb. Pucuk batang padi kering kekuningan dan mudah dicabut."
            "\nc. Bulir padi menjadi hampa."
        </item>
    </string-array>

    <string-array name="pengendalian_hama">
        <item>
            "a. Melakukan penanaman secara serentak supaya masa perkembangbiakan tikus menjadi singkat."
            "\nb. Mempersempit area pematang sawah dengan tinggi dan lebar kurang dari 30 cm."
            "\nc. Membersihkan seluruh areal pertanaman padi agar tikus tidak dapat membuat sarang."
            "\nd. Pemanfaatan musuh alami tikus."
            "\ne. Pemasangan perangkap tikus pagar plastik pada persemaian dan lahan sawah."
            "\nf. Gropyokan dan pembongkaran sarang tikus."
            "\ng. Pengendalian kimiawi menggunakan rodentisida apabila populasi tikus sudah tinggi."
        </item>
        <item>
            "a. Membersihkan gulma dari sawah dan areal sekitarnya."
            "\nb. Penggunaan varietas unggul tahan wereng."
            "\nc. Menggunakan perangkap cahaya."
            "\nd. Penanaman padi dengan sistem jajar legowo."
            "\ne. Melakukan pemupukan secara berimbang."
            "\nf. Pengendalian menggunakan musuh alami/predator dengan melakukan pengamatan minimal 1 minggu 1 kali dan gunakan insektisida yang selektif untuk menghindari terbunuhnya musuh alami tersebut."
        </item>
        <item>
            "a. Mengumpulkan telur dan keong mas pada saat pagi atau sore hari di tempat yang tergenang."
            "\nb. Memasang penghalang plastik pada persemaian keong mas tidak dapat masuk ke dalam persemaian."
            "\nc. Melakukan penyulaman tanaman padi yang terserang hama keong mas."
            "\nd. Memasang tongkat/kayu pada areal persawahan tanaman padi untuk memerangkap keong mas yang akan melakukan peneluran."
            "\ne. Melepaskan bebek untuk mengais rontokan padi serta memakan keong-keong kecil dan telur."
            "\nf. Membuat perangkap umpan menggunakan dedaunan untuk menarik perhatian keong mas."
            "\ng. Memasang saringan pada saluran masuk ke persawahan untuk menghindari masuknya keong mas dari saluran irigasi."
            "\nh. Pengendalian kimia menggunakan Moluskisida dengan baik."
        </item>
        <item>
            "a. Membersihkan gulma di pematang, pertanaman, dan di sekeliling tanaman padi."
            "\nb. Memasang bangkai binatang. Walang sangit tertarik kapada bau bangkai, setelah berkumpul dapat disemprot dengan insektisida."
            "\nc. Menggunakan bahan kimia (Decis, Regent, BPMC) bila populasi sudah mencapai ambang ekonomi 10 ekor/20rpn."
        </item>
        <item>
            "a. Melakukan penanaman dan panen serentak untuk membatasi ketersediaan pakan bagi burung."
            "\nb. Membuat perangkap jaring agar burung dapat menjauh dari pertanaman."
            "\nc. Menggunakan rendaman jengkol karena aroma jengkol tidak disukai oleh burung."
            "\nd. Memasang benda-benda mengkilap seperti plastik atau bekas piringan cakram."
            "\ne. Menggunakan orang-orangan sawah"
        </item>
        <item>
            "a. Pengaturan pola tanam (tanam serentak dan rotasi tanaman)."
            "\nb. Pengumpulan kelompok telur penggerek batang padi di persemaian dan di pertanaman."
            "\nc. Penyabitan tanaman serendah mungkin sampai permukaan tanah pada saat panen."
            "\nd. Menangkap ngengat dengan light trap (untuk luas 50 ha cukup 1 light trap)."
            "\ne. Penggenangan air setinggi 10 cm agar jerami atau pangkal jerami cepat membusuk sehingga larva atau pupa mati."
            "\nf. Pemanfaatan musuh alami parasitoid dengan melepas parasitoid telur seperti Trichogramma japonicum dengan dosis 20 pias/ha (1 pias = 2000-2500 telur terparasit)."
        </item>
    </string-array>

    <array name="image_hama">
        <item>@drawable/tikus</item>
        <item>@drawable/wereng</item>
        <item>@drawable/keong</item>
        <item>@drawable/walang</item>
        <item>@drawable/burung</item>
        <item>@drawable/penggerek</item>
    </array>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>

</resources>